
let HISTORY_QUESTIONS = [
  {
    "numb": 1,
    "question": "დმანისში აღმოჩენილ პირველყოფილ ადამიანთა ნაშთებს უწოდებენ:",
    "question_rus": "Найденные в Дманиси останки первобытных людей называются",
    "answer": "პირველ ევროპელებს",
    "options": [
      "პირველ ქართლელებს",
      "პირველ ქართველებს",
      "პირველ ევროპელებს",
      "პირველ ადამიანებს"
    ]
  },
  {
    "numb": 2,
    "question": "დმანისში აღმოჩენილ „პირველ ევროპელებს“ დაარქვეს:",
    "question_rus": "Назывались «первые европейцы», найденные в Дманиси",
    "answer": "ზეზვა და მზია",
    "options": [
      "ზეზვა და მზია",
      "თამარი და დავითი",
      "ბადრი და ნანა",
      "ნინო და გიორგი"
    ]
  },
  {
    "numb": 3,
    "question": "რომელი ქვეყნიდან მოვიდნენ არგონავტები კოლხეთში?",
    "question_rus": "Из какой страны прибыли в Колхэти аргонавты?",
    "answer": "საბერძნეთიდან",
    "options": [
      "ასურეთიდან",
      "ურარტუდან",
      "შუმერიდან",
      "საბერძნეთიდან"
    ]
  },
  {
    "numb": 4,
    "question": "ფოთთან დაარსებულ ბერძნულ კოლონიას ერქვა:",
    "question_rus": "Греческая колония, основанная недалеко от Поти, называлась",
    "answer": "ფაზისი",
    "options": [
      "თბილისი",
      "ფაზისი",
      "ვანი",
      "მცხეთა"
    ]
  },
  {
    "numb": 5,
    "question": "აიეტი და მედეა იყვნენ:",
    "question_rus": "Аиети и Медея были",
    "answer": "კოლხები",
    "options": [
      "ბერძნები",
      "იბერიელები",
      "კოლხები",
      "ეგვიპტელები"
    ]
  },
  {
    "numb": 6,
    "question": "მითი „ოქროს საწმისის“ შესახებ დაკავშირებულია:",
    "question_rus": "Миф о «Золотом руне» связан с:",
    "answer": "კოლხებთან",
    "options": [
      "სომხებთან",
      "სპარსელებთან",
      "ეგვიპტელებთან",
      "კოლხებთან"
    ]
  },
  {
    "numb": 7,
    "question": "არგონავტების მითის მიხედვით კოლხეთის მეფეს ერქვა:",
    "question_rus": "Согласно мифу об аргонавтах, царя Колхэти называли",
    "answer": "აიეტი",
    "options": [
      "ტიგრანი",
      "იასონი",
      "აიეტი",
      "ჰერაკლე"
    ]
  },
  {
    "numb": 8,
    "question": "ძვ.წ-ის VI საუკუნეში ისტორიული კოლხეთის ტერიტორიაზე ქალაქების დაარსება დაკავშირებულია:",
    "question_rus": "Основание городов на территории исторической Колхети в VI веке до нашей эры связано с:",
    "answer": "ბერძნებთან",
    "options": [
      "ეგვიპტელებთან",
      "ბერძნებთან",
      "სპარსელებთან",
      "რომაელებთან"
    ]
  },
  {
    "numb": 9,
    "question": "მეფე ფარნავაზს ბრძოლაში ეხმარებოდა:",
    "question_rus": "Царю Парнавазу помогал в битве:",
    "answer": "ქუჯი",
    "options": [
      "ეხნატონი",
      "ფილიპე II მაკედონელი",
      "ქუჯი",
      "აიეტი"
    ]
  },
  {
    "numb": 10,
    "question": "რამდენ ადმინისტრაციულ ნაწილად დაყო სამეფო ფარნავაზმა?",
    "question_rus": "На сколько административных единиц разделил царство  Парнаваз?",
    "answer": "9",
    "options": [
      "9",
      "6",
      "3",
      "12"
    ]
  },
  {
    "numb": 11,
    "question": "რომელ საუკუნეებში შეიქმნა ქართლის სამეფო?",
    "question_rus": "В какие века было основано Картлийское царство?",
    "answer": "ძვ. წ-ის IV-III სს",
    "options": [
      "ძვ. წ-ის XX-XIX სს",
      "ძვ. წ-ის IV-III სს",
      "ძვ. წ-ის X-IX სს",
      "ძვ. წ-ის XVI-XV სს"
    ]
  },
  {
    "numb": 12,
    "question": "ფარნავაზმა ქართლის სამეფოს მთავარ ღმერთად გამოაცხადა:",
    "question_rus": "Парнаваз объявил главным богом Картлийского царства",
    "answer": "არმაზი",
    "options": [
      "ზევსი",
      "გაცი",
      "მარსი",
      "არმაზი"
    ]
  },
  {
    "numb": 13,
    "question": "მეფე ფარნავაზის დროს ქართლის სამეფოს დედაქალაქი იყო:",
    "question_rus": "Во время правления царя Парнаваза столицей Картлийского царства был",
    "answer": "მცხეთა",
    "options": [
      "ერევანი",
      "თბილისი",
      "მცხეთა",
      "ვანი"
    ]
  },
  {
    "numb": 14,
    "question": "ძვ.წ-ის I საუკუნეში, რომაელთა პირველი ლაშქრობისას, ქართლის მეფე იყო:",
    "question_rus": "до н.э В I веке, во время первого римского похода, царь Картли был:",
    "answer": "არტაგი",
    "options": [
      "არტაგი",
      "დავით აღმაშენებელი",
      "ტიგრან დიდი",
      "ბაგრატ მესამე"
    ]
  },
  {
    "numb": 15,
    "question": "ძვ.წ-ის I საუკუნეში ჩამოთვლილთაგან საქართველოში ილაშქრა?",
    "question_rus": "Нападал ли кто-нибудь из перечисленных в I веке до нашей эры в Грузию?",
    "answer": "პომპეუსმა",
    "options": [
      "დარიოს I-მა",
      "იულიუს კეისარმა",
      "რამზეს II-მ",
      "პომპეუსმა"
    ]
  },
  {
    "numb": 16,
    "question": "II საუკუნეში ჩამოთვლილთაგან ვის დაუპირისპირდა ქართლის მეფე ფარსმან II ქველი?",
    "question_rus": "Кому противостоял из перечисленного царь Картли Парсман II Квели во II веке до н.э.?",
    "answer": "რომის იმპერატორ ადრიანეს",
    "options": [
      "სპარსეთის მეფე ქსერქსეს",
      "პონტოს მეფე მითრიდატეს",
      "სომხეთის მეფე ტიგრანს",
      "რომის იმპერატორ ადრიანეს"
    ]
  },
  {
    "numb": 17,
    "question": "ქართლის რომელი მეფის ვიზიტი შედგა რომში II საუკუნეში?",
    "question_rus": "Какой царь Картли посетил Рим во II веке?",
    "answer": "ფარსმან II ქველის",
    "options": [
      "ფარნავაზის",
      "ფარსმან II ქველის",
      "მირიანის",
      "ვახტანგ გორგასლის"
    ]
  },
  {
    "numb": 18,
    "question": "რომელ სახელმწიფოში იყო მიწვეული ფარსმან II ქველი ოჯახთან ერთად?",
    "question_rus": "В какое государство был приглашен Парсман II со своей семьей?",
    "answer": "რომის იმპერიაში",
    "options": [
      "ურარტუში",
      "რომის იმპერიაში",
      "არაბთა სახალიფოში",
      "სასანურ ირანში"
    ]
  },
  {
    "numb": 19,
    "question": "საქართველოში ქრისტიანობის ქადაგება დაიწყეს:",
    "question_rus": "В Грузии начали проповедовать христианство",
    "answer": "I საუკუნიდან",
    "options": [
      "IX საუკუნიდან",
      "IV საუკუნიდან",
      "VII საუკუნიდან",
      "I საუკუნიდან"
    ]
  },
  {
    "numb": 20,
    "question": "ქართლის რომელ მეფეს დაუდგეს ქანდაკება რომში?",
    "question_rus": "Какому царю Картли была воздвигнута статуя в Риме?",
    "answer": "ფარსმან II-ს",
    "options": [
      "ფარსმან II-ს",
      "ფარნავაზს",
      "მირიანს",
      "ვახტანგ გორგასალს"
    ]
  },
  {
    "numb": 21,
    "question": "325 წელს ბიჭვინთის ეპისკოპოსი ესწრებოდა:",
    "question_rus": "В 325 году Эпископос Бичвинты посетил:",
    "answer": "მსოფლიოს I საეკლესიო კრებას",
    "options": [
      "ეკუმენისტურ კრებას",
      "თბილისში გამართულ სამეფო ნადიმს",
      "მსოფლიოს I საეკლესიო კრებას",
      "რუსულ საეკლესიო კრებას"
    ]
  },
  {
    "numb": 22,
    "question": "რომელ საუკუნეში გამოცხადდა საქართველოში ქრისტიანობა სახელმწიფო რელიგიად?",
    "question_rus": "В каком веке христианство обьявилось государственной религией в Грузии?",
    "answer": "IV საუკუნეში",
    "options": [
      "I საუკუნეში",
      "II საუკუნეში",
      "IV საუკუნეში",
      "III საუკუნეში"
    ]
  },
  {
    "numb": 23,
    "question": "რა მოხდა საქართველოში IV საუკუნეში?",
    "question_rus": "Что случилось в Грузии в IV веке?",
    "answer": "ქრისტიანობა გახდა სახელმწიფო რელიგია",
    "options": [
      "ქვეყანა დაიპყრეს არაბებმა",
      "ქრისტიანობა გახდა სახელმწიფო რელიგია",
      "მოხდა ქვეყნის გაერთიანება",
      "ქვეყანა დაიპყრეს რომაელებმა"
    ]
  },
  {
    "numb": 24,
    "question": "ქართლის სამეფოს გაქრისტიანება უკავშირდება:",
    "question_rus": "Христианство в  Картлийском царстве связано?",
    "answer": "წმ. ნინოს",
    "options": [
      "იოანე ოქროპირს",
      "სიმონ კანანელს",
      "ანდრია პირველწოდებულს",
      "წმ. ნინოს"
    ]
  },
  {
    "numb": 25,
    "question": "ქართლის სამეფოში ქრისტიანობის სახელმწიფო რელიგიად გამოცხადება მოხდა:",
    "question_rus": "В Картлийском царстве обьявление Христианства государтсвенной религией случилось во время:",
    "answer": "მეფე მირიანის დროს",
    "options": [
      "მეფე გურგენის დროს",
      "მეფე ვახტანგ გორგასლის დროს",
      "მეფე მირიანის დროს",
      "მეფე გიორგის დროს"
    ]
  },
  {
    "numb": 26,
    "question": "რა უკავშირდება ქართლის მეფე მირიანის სახელს?",
    "question_rus": "Что связано с именем Картлийского царя Мириана?",
    "answer": "ქრისტიანობის გამოცხადება სახელმწიფო რელიგიად",
    "options": [
      "ქვეყნის დედაქალაქად მცხეთის გამოცხადება",
      "ოქროს ფულის მოჭრა",
      "ახალი ქალაქების დაარსება და ეკონომიკური რეფორმები",
      "ქრისტიანობის გამოცხადება სახელმწიფო რელიგიად"
    ]
  },
  {
    "numb": 27,
    "question": "სადაური იყო წარმოშობით წმ. ნინო?",
    "question_rus": "Откуда была по происхождению Св. Нино?",
    "answer": "კაპადოკიელი",
    "options": [
      "ჩეხი",
      "სომეხი",
      "კაპადოკიელი",
      "ინდოელი"
    ]
  },
  {
    "numb": 28,
    "question": "ალან-ოსთა და სხვა მომთაბარე ტომები საქართველოს ესაზღვრებოდნენ:",
    "question_rus": "Аланы и осетинцы и другие кочевники с Грузией граничили?",
    "answer": "ჩრდილოეთიდან",
    "options": [
      "სამხრეთიდან",
      "ჩრდილოეთიდან",
      "აღმოსავლეთიდან",
      "დასავლეთიდან"
    ]
  },
  {
    "numb": 29,
    "question": "პირველი ქართული ლიტერატურული ნაწარმოები „შუშანიკის წამება“ შეიქმნა:",
    "question_rus": "Первое грузинское литературное произведение “Мученичество Шушаник” создалось:",
    "answer": "V საუკუნეში",
    "options": [
      "I საუკუნეში",
      "XVIII საუკუნეში",
      "XII საუკუნეში",
      "V საუკუნეში"
    ]
  },
  {
    "numb": 30,
    "question": "ქართული ლიტერატურული ნაწარმოებებიდან რომელია ყველაზე ძველი?",
    "question_rus": "Какое из грузинских литературных произведений самое старое?",
    "answer": "შუშანიკის წამება",
    "options": [
      "შუშანიკის წამება",
      "დავითიანი",
      "ვეფხისტყაოსანი",
      "სიბრძნე-სიცრუისა"
    ]
  },
  {
    "numb": 31,
    "question": "რომელ საუკუნეში მეფობდა ვახტანგ გორგასალი?",
    "question_rus": "В каком веке правил Вахтанг Горгасали?",
    "answer": "V საუკუნეში",
    "options": [
      "I საუკუნეში",
      "V საუკუნეში",
      "XVIII საუკუნეში",
      "XII საუკუნეში"
    ]
  },
  {
    "numb": 32,
    "question": "V საუკუნეში მეფობდა:",
    "question_rus": "В V  веке правил?",
    "answer": "ვახტანგ გორგასალი",
    "options": [
      "ფარნავაზი",
      "ლაშა-გიორგი",
      "ბაგრატ III",
      "ვახტანგ გორგასალი"
    ]
  },
  {
    "numb": 33,
    "question": "ვახტანგ გორგასალი დაიღუპა:",
    "question_rus": "Вахнанг Горгасали погиб:",
    "answer": "სპარსელებთან ბრძოლაში",
    "options": [
      "ოსმალებთან ბრძოლაში",
      "არაბებთან ბრძოლაში",
      "სპარსელებთან ბრძოლაში",
      "ასურელებთან ბრძოლაში"
    ]
  },
  {
    "numb": 34,
    "question": "რომელ საუკუნეში გახდა თბილისი ქართლის სამეფოს დედაქალაქი?",
    "question_rus": "В каком веке Тбилиси стал столицей картлийского царства?",
    "answer": "V საუკუნეში",
    "options": [
      "I საუკუნეში",
      "III საუკუნეში",
      "VII საუკუნეში",
      "V საუკუნეში"
    ]
  },
  {
    "numb": 35,
    "question": "გორგასალი“ ნიშნავს:",
    "question_rus": "Горгасали значит:",
    "answer": "მგლისთავას",
    "options": [
      "ლომისთავას",
      "მგლისთავას",
      "დათვისთავას",
      "ვეფხვისთავას"
    ]
  },
  {
    "numb": 36,
    "question": "ქართლის სამეფოში რომელი რელიგიის გავრცელების წინააღმდეგ იბრძოდა მეფე ვახტანგ გორგასალი?",
    "question_rus": "В Картлийском царстве против распростронения какой религии боролся Вахтанг Горгасали?",
    "answer": "მაზდეანობის",
    "options": [
      "არმაზის კულტის",
      "ისლამის",
      "იუდაიზმის",
      "მაზდეანობის"
    ]
  },
  {
    "numb": 37,
    "question": "VI საუკუნეში დასავლეთ საქართველოზე ბატონობისთვის ერთმანეთს უპირისპირდებოდნენ:",
    "question_rus": "В VI веке над покровительством в западной Грузии друг-другу противостоояли:",
    "answer": "სპარსეთი და ბიზანტია",
    "options": [
      "რუსეთი და თურქეთი",
      "რომი და კართაგენი",
      "სპარსეთი და ბიზანტია",
      "არაბები და მონღოლები"
    ]
  },
  {
    "numb": 38,
    "question": "არაბებმა პირველად საქართველოში ილაშქრეს:",
    "question_rus": "Арабы впервые вторглись в Грузию:",
    "answer": "VII საუკუნეში",
    "options": [
      "I საუკუნეში",
      "III საუკუნეში",
      "VII საუკუნეში",
      "XII საუკუნეში"
    ]
  },
  {
    "numb": 39,
    "question": "საქართველოს რომელ ქალაქში იყო არაბი ამირას რეზიდენცია?",
    "question_rus": "В каком городе Грузии была резиденция арабского Амиры?",
    "answer": "თბილისში",
    "options": [
      "მცხეთაში",
      "წალენჯიხაში",
      "ბათუმში",
      "თბილისში"
    ]
  },
  {
    "numb": 40,
    "question": "სადაური იყო მურვან ყრუ?",
    "question_rus": "Откуда был Мурван глухой?",
    "answer": "არაბი",
    "options": [
      "ირანელი",
      "ბიზანტიელი",
      "არაბი",
      "მონღოლი"
    ]
  },
  {
    "numb": 41,
    "question": "რომელ საუკუნეში ილაშქრა საქართველოში მურვან-ყრუმ?",
    "question_rus": "В каком веке вторгся в Грузию Мурван глухой?",
    "answer": "VIII საუკუნეში",
    "options": [
      "II საუკუნეში",
      "VIII საუკუნეში",
      "IV საუკუნეში",
      "XII საუკუნეში"
    ]
  },
  {
    "numb": 42,
    "question": "VII საუკუნეში რა შემთხვევაში თავისუფლდებოდა ქართველი არაბული გადასახადისგან?",
    "question_rus": "В VII веке в каком случае освобождался от арабского платежа грузин?",
    "answer": "თუ მიიღებდა ისლამს",
    "options": [
      "თუ მიიღებდა ისლამს",
      "თუ ათი წლის გადასახადს ერთიანად გადაიხდიდა",
      "თუ ხუთი წლის გადასახადს ერთიანად გადაიხდიდა",
      "თუ პირადობის მოწმობის ეროვნების გრაფაში მიუთითებდა „არაბს"
    ]
  },
  {
    "numb": 43,
    "question": "სადაური იყო ქრისტიანობის აღიარებისთვის სიკვდილით დასჯილი აბო?",
    "question_rus": "Откуда был ради признания Христианства казненый Або?",
    "answer": "არაბი",
    "options": [
      "ირანელი",
      "არაბი",
      "რომაელი",
      "თურქი"
    ]
  },
  {
    "numb": 44,
    "question": "ვის სახელთანაა დაკავშირებული საქართველოში VIII-IX საუკუნეების სამონასტრო აღმშენებლობა?",
    "question_rus": "С чьим именем связано строительство монастырей в Грузии  VIII-IX веках?",
    "answer": "გრიგოლ ხანძთელთან",
    "options": [
      "გრიგოლ ხანძთელთან",
      "წმ. ნინოსთან",
      "მეფე მირიანთან",
      "სულხან-საბა ორბელიანთან"
    ]
  },
  {
    "numb": 45,
    "question": "კლდეკარის საერისთავო ეკუთვნოდათ:",
    "question_rus": "Княжество Клдекари пренадлежало:",
    "answer": "ბაღვაშებს",
    "options": [
      "ბაგრატიონებს",
      "ბაღვაშებს",
      "დადიანებს",
      "მხარგრძელებს"
    ]
  },
  {
    "numb": 46,
    "question": "საქართველოს გაერთიანებას დავით III კურაპალატთან ერთად სათავეში ედგა:",
    "question_rus": "Для обьеденения Грузии во главе с Давидом 3 Курапалатом стоял:",
    "answer": "იოანე მარუშისძე",
    "options": [
      "გიორგი სააკაძე",
      "გრიგოლ ხანძთელი",
      "იოანე მარუშისძე",
      "სულხან-საბა ორბელიანი"
    ]
  },
  {
    "numb": 47,
    "question": "ერთიანი საქართველოს პირველი მეფე იყო:",
    "question_rus": "Первым царем единной Грузии был:",
    "answer": "ბაგრატ III",
    "options": [
      "დავით III",
      "ბაგრატ III",
      "ვახტანგ გორგასალი",
      "გიორგი V"
    ]
  },
  {
    "numb": 48,
    "question": "რომელ საუკუნეში მოხდა საქართველოს გაერთიანება?",
    "question_rus": "В каком веке обьеденилась Грузия?",
    "answer": "XI საუკუნეში",
    "options": [
      "II საუკუნეში",
      "VIII საუკუნეში",
      "XI საუკუნეში",
      "XVIII საუკუნეში"
    ]
  },
  {
    "numb": 49,
    "question": "რა მოხდა საქართველოში XI საუკუნეში?",
    "question_rus": "Что случилось в XI  веке в Грузии?",
    "answer": "მოხდა ქვეყნის გაერთიანება",
    "options": [
      "ეკლესიის მეთაური გახდა მეფე",
      "მოხდა ქვეყნის გაერთიანება",
      "დაიწერა ვეფხისტყაოსანი",
      "მოხდა არაბების განდევნა"
    ]
  },
  {
    "numb": 50,
    "question": "რომელი დინასტია ჩაუდგა სათავეში საქართველოს სამეფოს XI საუკუნეში?",
    "question_rus": "Какая династия встала во главу грузинского царства в XI веке?",
    "answer": "ბაგრატიონები",
    "options": [
      "ლანკასტერები",
      "ვალუები",
      "ბაგრატიონები",
      "ფარნავაზიანები"
    ]
  },
  {
    "numb": 51,
    "question": "საქართველოს მეფე გიორგი I მეფობდა:",
    "question_rus": "Король Грузии Гиоргий I правил",
    "answer": "XI საუკუნეში",
    "options": [
      "XI საუკუნეში",
      "არ არსებობდა ასეთი მეფე",
      "ქრისტიანობის სახელმწიფო რელიგიად გამოცხადების დროს",
      "XVIII საუკუნეში"
    ]
  },
  {
    "numb": 52,
    "question": "საქართველოს მეფე ბაგრატ IV მეფობდა:",
    "question_rus": "Царь Грузии Баграт IV правил",
    "answer": "XI საუკუნეში",
    "options": [
      "I საუკუნეში",
      "III საუკუნეში",
      "XVIII საუკუნეში",
      "XI საუკუნეში"
    ]
  },
  {
    "numb": 53,
    "question": "რომელ საუკუნეში შემოიჭრნენ პირველად საქართველოში თურქ-სელჩუკები?",
    "question_rus": "В каком веке турки-сельджуки впервые вторглись в Грузию?",
    "answer": "XI საუკუნეში",
    "options": [
      "XX საუკუნეში",
      "XI საუკუნეში",
      "XXI საუკუნეში",
      "V საუკუნეში"
    ]
  },
  {
    "numb": 54,
    "question": "რა მოვლენას ჰქონდა ადგილი XI საუკუნის საქართველოში?",
    "question_rus": "Какое событие произошло в Грузии XI века?",
    "answer": "დიდ თურქობას",
    "options": [
      "დიდ თურქობას",
      "ქრისტიანობის სახელმწიფო რელიგიად გამოცხადებას;",
      "ლარის გაუფასურებას",
      "რუსულ ოკუპაციას"
    ]
  },
  {
    "numb": 55,
    "question": "საქართველოს რომელმა მეფემ იკისრა სელჩუკებთან ხარკი?",
    "question_rus": "Какой царь Грузии платил/согласился на дань сельджукам?",
    "answer": "გიორგი II-მ",
    "options": [
      "ფარსმან II-მ",
      "გიორგი II-მ",
      "აშოტ I-მა",
      "დავით აღმაშენებელმა"
    ]
  },
  {
    "numb": 56,
    "question": "ვისი მამა იყო საქართველოს მეფე გიორგი II?",
    "question_rus": "Чей отец был царь Грузии Гиоргий II?",
    "answer": "დავით აღმაშენებლის",
    "options": [
      "ერეკლე მეორის",
      "გუბაზ ლაზთა მეფის",
      "უშვილო იყო",
      "დავით აღმაშენებლის"
    ]
  },
  {
    "numb": 57,
    "question": "რომელ საუკუნეში აიგო სვეტიცხოველის ტაძარი?",
    "question_rus": "В каком веке был построен храм Светицховели?",
    "answer": "XI საუკუნეში",
    "options": [
      "XI საუკუნეში",
      "V საუკუნეში",
      "I საუკუნეში",
      "XVIII საუკუნეში"
    ]
  },
  {
    "numb": 58,
    "question": "რომელ წელს გამეფდა დავით აღმაშენებელი?",
    "question_rus": "В каком году Давид Строитель стал царем?",
    "answer": "1089 წელს",
    "options": [
      "889 წელს",
      "1289 წელს",
      "789 წელს",
      "1089 წელს"
    ]
  },
  {
    "numb": 59,
    "question": "რომელ საერისთავოს ფლობდა ლიპარიტ ბაღვაში?",
    "question_rus": "Каким княжеством владел Липарит Багваши?",
    "answer": "კლდეკარის",
    "options": [
      "იმერეთის",
      "სამცხის",
      "კლდეკარის",
      "სამეგრელოს"
    ]
  },
  {
    "numb": 60,
    "question": "რა მოხდა რუის-ურბნისში:",
    "question_rus": "Что произошло в Руис-Урбанисе:",
    "answer": "ჩატარდა საეკლესიო კრება",
    "options": [
      "მეფე დავითმა დაამარცხა თურქები",
      "გარდაიცვალა დავით IV",
      "მეფე დავითმა შეიპყრო მოწინააღმდეგე ფეოდალები",
      "ჩატარდა საეკლესიო კრება"
    ]
  },
  {
    "numb": 61,
    "question": "სადაა დაკრძალული დავით აღმაშენებელი?",
    "question_rus": "Где похоронен Давид Строитель?",
    "answer": "გელათში",
    "options": [
      "გელათში",
      "ალავერდში",
      "სვეტიცხოველში",
      "ბედიაში"
    ]
  },
  {
    "numb": 62,
    "question": "რომელ წელს გარდაიცვალა დავით აღმაშენებელი?",
    "question_rus": "В каком году умер Давид Строитель?",
    "answer": "1125 წელს",
    "options": [
      "825 წელს",
      "1225 წელს",
      "925 წელს",
      "1125 წელს"
    ]
  },
  {
    "numb": 63,
    "question": "დავით აღმაშენებელმა რომელი ქალაქი გამოაცხადა საქართველოს სამეფოს დედაქალაქად?",
    "question_rus": "Какой город Давид Строитель объявил столицей Грузинского царства?",
    "answer": "თბილისი",
    "options": [
      "ტრაპიზონი",
      "მცხეთა",
      "თბილისი",
      "ფაზისი"
    ]
  },
  {
    "numb": 64,
    "question": "რომელი ბრძოლა მოიგო დავით აღმაშენებელმა?",
    "question_rus": "Какую битву выиграл Давид Строитель?",
    "answer": "დიდგორის",
    "options": [
      "შამქორის",
      "დიდგორის",
      "ბასიანის",
      "გარნისის"
    ]
  },
  {
    "numb": 65,
    "question": "რომელ წელს მოხდა დიდგორის ბრძოლა?",
    "question_rus": "В каком году произошла битва Дидгори?",
    "answer": "1121 წელს",
    "options": [
      "1003 წელს",
      "1072 წელს",
      "1200 წელს",
      "1121 წელს"
    ]
  },
  {
    "numb": 66,
    "question": "დავით აღმაშენებელმა ჩამოასახლა:",
    "question_rus": "Давид Строитель переселил",
    "answer": "ყივჩაღები",
    "options": [
      "მონღოლები",
      "რუსები",
      "ყივჩაღები",
      "ვიკინგები"
    ]
  },
  {
    "numb": 67,
    "question": "რა მოხდა საქართველოში 1121 წელს?",
    "question_rus": "Что произошло в Грузии в 1121 году?",
    "answer": "დიდგორის ბრძოლაში დავით აღმაშენებელმა დაამარცხა თურქების კოალიციური ჯარი",
    "options": [
      "საქართველოს სამეფო კარი ჩაება IV ჯვაროსნული ლაშრობის ორგანიზების საქმეში",
      "დავით აღმაშენებელი ოფიციალურად გახდა ქრისტეს საფლავის მცველი იერუსალიმში",
      "დიდგორის ბრძოლაში დავით აღმაშენებელმა დაამარცხა თურქების კოალიციური ჯარი",
      "შეიქმნა საქართველო-სომხეთ-აზერბაიჯანის კონფედერაცია"
    ]
  },
  {
    "numb": 68,
    "question": "სადაზვერვო სამსახური „მსტოვრები“ შექმნა:",
    "question_rus": "Разведочная группа «Мстовреби» создана:",
    "answer": "დავით აღმაშენებელმა",
    "options": [
      "დავით აღმაშენებელმა",
      "ვახტანგ გორგასალმა",
      "თამარმა",
      "გიორგი ბრწყინვალემ"
    ]
  },
  {
    "numb": 69,
    "question": "ვინ შემოიღო პირველად მწიგნობართუხუცეს-ჭყონდიდელის თანამდებობა?",
    "question_rus": "Кто первым ввел позицию Мцигнобартухуце-Чкондидели?",
    "answer": "დავით აღმაშენებელმა",
    "options": [
      "ერეკლე მეორემ",
      "გიორგი ბრწყინვალემ",
      "თამარ მეფემ",
      "დავით აღმაშენებელმა"
    ]
  },
  {
    "numb": 70,
    "question": "რომელმა მეფემ ააშენა გელათის მონასტერი და აკადემია?",
    "question_rus": "Какой царь построил монастырь и академию Гелати?",
    "answer": "დავით აღმაშენებელმა",
    "options": [
      "ბაგრატ მესამემ",
      "ვახტანგ გორგასალმა",
      "დავით აღმაშენებელმა",
      "დემეტრე თავდადებულმა"
    ]
  },
  {
    "numb": 71,
    "question": "ვინ იყო საქართველოს მეფე გიორგი მესამის მემკვიდრე?",
    "question_rus": "Кто был преемником царя Грузии Гиоргия III?",
    "answer": "თამარ მეფე",
    "options": [
      "თამარ მეფე",
      "ვარსქენ პიტიახში",
      "ერეკლე მეორე",
      "ფარსმან ქველი"
    ]
  },
  {
    "numb": 72,
    "question": "ვინ იყო პირველი ქალი მეფე საქართველოში?",
    "question_rus": "Кто был первым царем-женщиной в Грузии?",
    "answer": "თამარ მეფე",
    "options": [
      "რუსუდანი",
      "ქეთევან წამებული",
      "შუშანიკი",
      "თამარ მეფე"
    ]
  },
  {
    "numb": 73,
    "question": "რა უნდა რქმეოდა ყუთლუ-არსლანის დასის წევრთა მიერ მოწვეულ საკანონმდებლო ორგანოს?",
    "question_rus": "Как должно называться законодательное собрание, созываемое членами труппы Кутлу-Арслана?",
    "answer": "კარავი",
    "options": [
      "პარლამენტი",
      "კარავი",
      "სენატი",
      "კონგრესი"
    ]
  },
  {
    "numb": 74,
    "question": "ვისი თანამედროვე იყო შოთა რუსთაველი?",
    "question_rus": "Чьим современником был Шота Руставели?",
    "answer": "თამარ მეფის",
    "options": [
      "თამარ მეფის",
      "ქეთევან წამებულის",
      "წმინდა ნინოს",
      "არცერთის"
    ]
  },
  {
    "numb": 75,
    "question": "ვინ იყო გიორგი რუსი?",
    "question_rus": "Кем был Георгий Руси?",
    "answer": "თამარ მეფის პირველი ქმარი",
    "options": [
      "თამარ მეფის სარდალი",
      "რუსეთის ელჩი თამარ მეფის კარზე",
      "თამარ მეფის პირველი ქმარი",
      "თამარ მეფის გამზრდელი"
    ]
  },
  {
    "numb": 76,
    "question": "მეფე თამარის დროს ქართულმა ჯარმა ილაშქრა:",
    "question_rus": "Во время правления царицы Тамары грузинская армия вторглась:",
    "answer": "ირანში",
    "options": [
      "ჩინეთში",
      "ინდოეთში",
      "რუსეთში",
      "ირანში"
    ]
  },
  {
    "numb": 77,
    "question": "რომელ საუკუნეში დაიწერა „ვეფხისტყაოსანი“:",
    "question_rus": "В каком веке был написан «Витязь в Тигровой шкуре»:",
    "answer": "XII საუკუნეში",
    "options": [
      "V საუკუნეში",
      "XII საუკუნეში",
      "IX საუკუნეში",
      "XVII საუკუნეში"
    ]
  },
  {
    "numb": 78,
    "question": "ვინ იყო შოთა რუსთაველი?",
    "question_rus": "Кем был Шота Руставели?",
    "answer": "ქართველი პოეტი",
    "options": [
      "ქართველი წმინდანი",
      "ქართველი სარდალი",
      "ქართველი მოგზაური",
      "ქართველი პოეტი"
    ]
  },
  {
    "numb": 79,
    "question": "რა მოხდა XII საუკუნეში საქართველოში?",
    "question_rus": "Что произошло в Грузии в XII веке?",
    "answer": "დაიწერა ვეფხისტყაოსანი",
    "options": [
      "ქრისტიანობა გამოცხადდა სახელმწიფო რელიგიად",
      "დამთავრდა მონღოლთა ბატონობა",
      "დაიწერა ვეფხისტყაოსანი",
      "საქართველოს ერთიანი სამეფო დაიშალა რამდენიმე ნაწილად"
    ]
  },
  {
    "numb": 80,
    "question": "რომელი მეფის დროს მოხდა შამქორის ბრძოლა?",
    "question_rus": "Во время какого царя произошла битва при Шамкори?",
    "answer": "თამარ მეფის",
    "options": [
      "დავით კურაპალატის",
      "თამარ მეფის",
      "ერეკლე მეორის",
      "ვახტანგ გორგასლის"
    ]
  },
  {
    "numb": 81,
    "question": "თამარის ლაშქარმა რუმის სულთანი დაამარცხა:",
    "question_rus": "Армия Тамар победила Румского султана:",
    "answer": "ბასიანთან",
    "options": [
      "ბასიანთან",
      "კრწანისთან",
      "დიდგორთან",
      "ფარცხისთან"
    ]
  },
  {
    "numb": 82,
    "question": "რომელ საუკუნეში მოხდა ბასიანის ბრძოლა?",
    "question_rus": "В каком веке произошла битва при Басиани?",
    "answer": "XIII საუკუნეში",
    "options": [
      "IV საუკუნეში",
      "XIII საუკუნეში",
      "VIII საუკუნეში",
      "XV საუკუნეში"
    ]
  },
  {
    "numb": 83,
    "question": "ვის სახელს უკავშირდება „ასიათასი მოწამის“ სიკვდილით დასჯა მეტეხის ხიდთან?",
    "question_rus": "С чьим именем ассоциируется казнь «ста тысяч мучеников» у моста Метехи?",
    "answer": "ჯალალ ედ-დინის",
    "options": [
      "იულიუს კეისრის",
      "პეტრე პირველის",
      "ჯალალ ედ-დინის",
      "ჩინგიზ ხანის"
    ]
  },
  {
    "numb": 84,
    "question": "თამარ მეფის გარდაცვალების შემდეგ გამეფდა:",
    "question_rus": "После смерти царицы Тамары царствовал:",
    "answer": "ლაშა-გიორგი",
    "options": [
      "რუსუდანი",
      "ლაშა-გიორგი",
      "დემეტრე II",
      "გიორგი V"
    ]
  },
  {
    "numb": 85,
    "question": "პირველად რომელ საუკუნეში გამოჩნდა მონღოლთა ჯარი საქართველოში?",
    "question_rus": "В каком веке монгольское войско впервые появилось в Грузии?",
    "answer": "XIII საუკუნეში",
    "options": [
      "XIII საუკუნეში",
      "V საუკუნეში",
      "IX საუკუნეში",
      "XVIII საუკუნეში"
    ]
  },
  {
    "numb": 86,
    "question": "საქართველოში მონღოლთა პირველი ლაშქრობისას ქვეყნის მეფე იყო:",
    "question_rus": "Во время первого монгольского нашествия в Грузию царем страны был:",
    "answer": "ლაშა-გიორგი",
    "options": [
      "თამარი",
      "გიორგი VIII",
      "ვახტანგ VI",
      "ლაშა-გიორგი"
    ]
  },
  {
    "numb": 87,
    "question": "რომელ საუკუნეში მეფობდა საქართველოში ლაშა-გიორგი?",
    "question_rus": "В каком веке в Грузии правил Лаша-Георгий?",
    "answer": "XIII საუკუნეში",
    "options": [
      "VII საუკუნეში",
      "IX საუკუნეში",
      "XIII საუკუნეში",
      "XI საუკუნეში"
    ]
  },
  {
    "numb": 88,
    "question": "რას ნიშნავდა მონღოლურად დავით ულუ და დავით ნარინი?",
    "question_rus": "Что обозначает Давид Улу и Давид Нарин на монгольском языке?",
    "answer": "დავით უფროსი და დავით უმცროსი",
    "options": [
      "დავით ბედნიერი და დავით უბედური",
      "დავით უფროსი და დავით უმცროსი",
      "დავით იღბლიანი და დავით უიღბლო",
      "დავით კანონიერი და დავით უკანონო"
    ]
  },
  {
    "numb": 89,
    "question": "ვინ დაიპყრო საქართველო XIII საუკუნეში?",
    "question_rus": "Кто завоевал Грузию в XIII веке?",
    "answer": "მონღოლებმა",
    "options": [
      "მონღოლებმა",
      "რომის იმპერიამ",
      "ბიზანტიამ",
      "რუსეთმა"
    ]
  },
  {
    "numb": 90,
    "question": "ვისი შვილი იყო მეფე რუსუდანი?",
    "question_rus": "Чьим ребенком была царица Русудан?",
    "answer": "თამარ მეფის",
    "options": [
      "დავით აღმაშენებლის",
      "გიორგი ბრწყინვალის",
      "ბაგრატ მესამის",
      "თამარ მეფის"
    ]
  },
  {
    "numb": 91,
    "question": "თამარის გარდა კიდევ რომელი მეფე ქალი მართავდა საქართველოს?",
    "question_rus": "Кроме Тамар, какая еще женщина-царь правила Грузией?",
    "answer": "რუსუდანი",
    "options": [
      "რუსუდანი",
      "შუშანიკი",
      "ნანა",
      "მარიამი"
    ]
  },
  {
    "numb": 92,
    "question": "რა უწოდა ისტორიოგრაფიამ საქართველოში დემეტრე მეორეს?",
    "question_rus": "Как историография называла Деметрия II в Грузии?",
    "answer": "თავდადებული",
    "options": [
      "ავ-დემეტრე",
      "თავდადებული",
      "ქველი",
      "აღმაშენებელი"
    ]
  },
  {
    "numb": 93,
    "question": "საქართველოს მეფე დემეტრე II სიკვდილით დასაჯეს:",
    "question_rus": "Царь Грузии Деметрий II был приговорен к смертной казни:",
    "answer": "მონღოლებმა",
    "options": [
      "ბიზანტიელებმა",
      "თურქ-სელჩუკებმა",
      "მონღოლებმა",
      "ვიკინგებმა"
    ]
  },
  {
    "numb": 94,
    "question": "საქართველოს რომელი მეფე დასაჯეს სიკვდილით მონღოლებმა?",
    "question_rus": "Какой царь Грузии был казнен монголами?",
    "answer": "დემეტრე II",
    "options": [
      "დემეტრე II",
      "დავით V",
      "გიორგი I",
      "დავით IX"
    ]
  },
  {
    "numb": 95,
    "question": "XIV საუკუნეში საქართველოში მეფობდა:",
    "question_rus": "В XIV веке в Грузии царствовали:",
    "answer": "გიორგი V ბრწყინვალე",
    "options": [
      "დავით III",
      "გიორგი V ბრწყინვალე",
      "დავით აღმაშენებელი",
      "ვახტანგ VI"
    ]
  },
  {
    "numb": 96,
    "question": "რომელ საუკუნეში მეფობდა საქართველოში გიორგი V ბრწყინვალე?",
    "question_rus": "В каком веке в Грузии правил Георг V Великий?",
    "answer": "XIV საუკუნეში",
    "options": [
      "VI საუკუნეში",
      "IX საუკუნეში",
      "XIV საუკუნეში",
      "XI საუკუნეში"
    ]
  },
  {
    "numb": 97,
    "question": "რომელმა მეფემ განდევნა მონღოლები საქართველოდან საბოლოოდ?",
    "question_rus": "Какой царь в конце концов изгнал монголов из Грузии?",
    "answer": "გიორგი V ბრწყინვალემ",
    "options": [
      "დავით აღმაშენებელმა",
      "გიორგი V ბრწყინვალემ",
      "თამარმა",
      "ალექსანდრე I-მა"
    ]
  },
  {
    "numb": 98,
    "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელმა მათგანმა ილაშქრა საქართველოში?",
    "question_rus": "Кто из следующего осуществил поход в Грузию?",
    "answer": "თემურ-ლენგმა",
    "options": [
      "თემურ-ლენგმა",
      "ქსერქსემ",
      "იუსტინიანე I-მა",
      "ატილამ"
    ]
  },
  {
    "numb": 99,
    "question": "რამდენჯერ ილაშქრა თემურ-ლენგმა საქართველოში?",
    "question_rus": "Сколько раз Темур-Ленг был в Грузии?",
    "answer": "8-ჯერ",
    "options": [
      "2-ჯერ",
      "არ ულაშქრია;",
      "15-ჯერ",
      "8-ჯერ"
    ]
  },
  {
    "numb": 100,
    "question": "რა იყო თემურ ლენგის საქართველოში ლაშქრობების შედეგი?",
    "question_rus": "Чем закончились походы Тамерлана в Грузию?",
    "answer": "ქვეყანა აოხრდა",
    "options": [
      "საქართველომ მიიღო ისლამი სახელმწიფო რელიგიად",
      "ქვეყანა აოხრდა",
      "მხარეებმა გააფორმეს მოკავშირეობის ხელშეკრულება",
      "თემურ ლენგი სასტიკად დამარცხდა"
    ]
  },
  {
    "numb": 101,
    "question": "რას ნიშნავს „ლენგი“?",
    "question_rus": "Что означает «Ленг»?",
    "answer": "კოჭლს",
    "options": [
      "კოჭლს",
      "მათხოვარს;",
      "კუზიანს",
      "ცალთვალას"
    ]
  },
  {
    "numb": 102,
    "question": "რომელ საუკუნეში დაიშალა საქართველოს სამეფო რამდენიმე ნაწილად?",
    "question_rus": "В каком веке грузинское царство распалось на несколько частей?",
    "answer": "XV საუკუნეში",
    "options": [
      "XV საუკუნეში",
      "XII საუკუნეში",
      "XI საუკუნეში",
      "XVIII საუკუნეში"
    ]
  },
  {
    "numb": 103,
    "question": "ერთიანი საქართველოს უკანასკნელი მეფე იყო:",
    "question_rus": "Последним царем объединенной Грузии был:",
    "answer": "გიორგი VIII",
    "options": [
      "ვახტანგ გორგასალი",
      "დავით აღმაშენებელი;",
      "გიორგი VIII",
      "თამარი"
    ]
  },
  {
    "numb": 104,
    "question": "რა მოხდა XV საუკუნეში საქართველოში?",
    "question_rus": "Что происходило в Грузии в XV веке?",
    "answer": "საქართველოს სამეფო დაიშალა რამდენიმე ნაწილად",
    "options": [
      "ქვეყნის ერთ ნაწილში კათოლიკობა გახდა სახელმწიფო რელიგია",
      "საქართველოს სამეფო დაიშალა რამდენიმე ნაწილად",
      "საქართველო დაიპყრო რუსეთმა",
      "საქართველო ჩაერთო ჯვაროსნულ ლაშქრობაში"
    ]
  },
  {
    "numb": 105,
    "question": "1412-1442 წლების საქართველოში მეფობდა:",
    "question_rus": "Царствовал в Грузии с 1412 по 1442 год:",
    "answer": "ალექსანდრე I",
    "options": [
      "ვახტანგ გორგასალი",
      "ალექსანდრე I",
      "ერეკლე მეორე",
      "დავით აღმაშენებელი"
    ]
  },
  {
    "numb": 106,
    "question": "რამ გამოიწვია ერთიანი საქართველოს სამეფო-სამთავროებად დაშლა XV საუკუნეში?",
    "question_rus": "Что привело к распаду объединенного грузинского царства в 15 веке?",
    "answer": "მეფის ცენტრალური ხელისუფლების შესუსტებამ",
    "options": [
      "დინასტიურმა ქორწინებამ",
      "ბოლშევიკთა აჯანყებამ",
      "საქართველო არ დაშლილა",
      "მეფის ცენტრალური ხელისუფლების შესუსტებამ"
    ]
  },
  {
    "numb": 107,
    "question": "ვინ იყვნენ ერთმანეთისთვის ქართლის მეფეები ლუარსაბ I და სიმონ I?",
    "question_rus": "Кем были цари Картли Луарсаб I и Симон I друг для друга?",
    "answer": "მამა-შვილი",
    "options": [
      "მამა-შვილი",
      "ძმები",
      "ბიძაშვილები",
      "არ ყოფილან ნათესავები"
    ]
  },
  {
    "numb": 108,
    "question": "1555 წელს დადებული ამასიის ზავით საქართველო გაინაწილეს:",
    "question_rus": "Грузия была разделена по Амасийскому договору 1555 г.:",
    "answer": "სპარსეთმა და ოსმალეთმა",
    "options": [
      "სპარსეთმა და ოსმალეთმა",
      "ოსმალეთმა და საფრანგეთმა",
      "სპარსეთმა და მონღოლეთმა",
      "ბიზანტიამ და სპარსეთმა"
    ]
  },
  {
    "numb": 109,
    "question": "ქართველების ფერეიდანში გადასახლება დაკავშირებულია:",
    "question_rus": "Переселение грузин в Ферейдан связано с:",
    "answer": "შაჰ-აბასთან",
    "options": [
      "შაბურ I-თან",
      "შაჰ-აბასთან",
      "დარიოს III-თან",
      "აღა-მაჰმად ხანთან"
    ]
  },
  {
    "numb": 110,
    "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი მათგანი დასაჯა სიკვდილით შაჰ-აბასმა?",
    "question_rus": "Кто из перечисленных был казнен Шахом Аббасом?",
    "answer": "ქეთევან დედოფალი",
    "options": [
      "გიორგი სააკაძე",
      "ერეკლე II",
      "ქეთევან დედოფალი",
      "სულხან-საბა ორბელიანი"
    ]
  },
  {
    "numb": 111,
    "question": "გიორგი სააკაძე იბრძოდა:",
    "question_rus": "Георгий Саакадзе сражался:",
    "answer": "სპარსეთის წინააღმდეგ",
    "options": [
      "მონღოლების წინააღმდეგ",
      "რუსეთის წინააღმდეგ",
      "კათოლიკეების წინააღმდეგ",
      "სპარსეთის წინააღმდეგ"
    ]
  },
  {
    "numb": 112,
    "question": "რომელ საუკუნეში ილაშქრა შაჰ-აბასმა საქართველოში?",
    "question_rus": "В каком веке шах Аббас вторгся в Грузию?",
    "answer": "XVII საუკუნეში",
    "options": [
      "XVII საუკუნეში",
      "XI საუკუნეში",
      "XIV საუკუნეში",
      "VIII საუკუნეში"
    ]
  },
  {
    "numb": 113,
    "question": "რომელ საუკუნეში მოხდა მარაბდისა და მარტყოფის ბრძოლები:",
    "question_rus": "В каком веке произошли битвы при Марабде и Марткопи:",
    "answer": "XVII საუკუნეში",
    "options": [
      "VII საუკუნეში",
      "XVII საუკუნეში",
      "XIII საუკუნეში",
      "X საუკუნეში"
    ]
  },
  {
    "numb": 114,
    "question": "მარაბდისა და მარტყოფის ბრძოლებში ქართველები იბრძოდნენ:",
    "question_rus": "Грузины воевали в боях при Марабде и Марткопи:",
    "answer": "სპარსელთა წინააღმდეგ",
    "options": [
      "სპარსელთა წინააღმდეგ",
      "არაბთა წინააღმდეგ",
      "მონღოლთა წინააღმდეგ",
      "რუსთა წინააღმდეგ"
    ]
  },
  {
    "numb": 115,
    "question": "XVIII საუკუნეში მეფობდა:",
    "question_rus": "В XVIII веке правил:",
    "answer": "ვახტანგ VI",
    "options": [
      "ვახტანგ გორგასალი",
      "დავით გურამიშვილი",
      "გიორგი ბრწყინვალე",
      "ვახტანგ VI"
    ]
  },
  {
    "numb": 116,
    "question": "ვახუშტი ბატონიშვილი იყო:",
    "question_rus": "Вахушти Батонишвили был:",
    "answer": "გეოგრაფი",
    "options": [
      "ექიმი",
      "არქიტექტორი;",
      "გეოგრაფი",
      "იურისტი"
    ]
  },
  {
    "numb": 117,
    "question": "სიბრძნე სიცრუისა“ დაწერა?",
    "question_rus": "Написали «Мудрость лжи»?",
    "answer": "სულხან-საბა ორბელიანმა",
    "options": [
      "სულხან-საბა ორბელიანმა",
      "შოთა რუსთაველმა",
      "გიორგი სააკაძემ",
      "ერეკლე მეორემ"
    ]
  },
  {
    "numb": 118,
    "question": "საქართველოში პირველად სტამბის გახსნა უკავშირდება:",
    "question_rus": "Впервые в Грузии открытие типографии связано с:",
    "answer": "ვახტანგ VI-ს",
    "options": [
      "გიორგი სააკაძეს",
      "ერეკლე II-ს",
      "ვახტანგ VI-ს",
      "ილია ჭავჭავაძეს"
    ]
  },
  {
    "numb": 119,
    "question": "სად გაგზავნა ვახტანგ VI-მ დიპლომატიური მისიით სულხან-საბა ორბელიანი?",
    "question_rus": "Куда Вахтанг VI отправил Сулхан-Саба Орбелиани с дипломатической миссией?",
    "answer": "საფრანგეთში",
    "options": [
      "საფრანგეთში",
      "მონღოლეთში",
      "აშშ-ში",
      "ალჟირში"
    ]
  },
  {
    "numb": 120,
    "question": "ერეკლე II მეფობდა:",
    "question_rus": "Ираклий II правил:",
    "answer": "XVIII საუკუნეში",
    "options": [
      "IX საუკუნეში",
      "XIII საუკუნეში",
      "XVIII საუკუნეში",
      "V საუკუნეში"
    ]
  },
  {
    "numb": 121,
    "question": "1744 წელს, სპარსელთა საუკუნოვანი ბატონობის შემდეგ, პირველად კახეთის რომელი მეფე ეკურთხა ქრისტიანული წესით მეფედ?",
    "question_rus": "В 1744 году, после столетий персидского владычества, какой царь Кахетии был впервые встал на престол по-христиански?",
    "answer": "ერეკლე II",
    "options": [
      "დემეტრე I",
      "დავით ნარინი;",
      "ერეკლე II",
      "ბაგრატ V"
    ]
  },
  {
    "numb": 122,
    "question": "კრწანისის ბრძოლა გაიმართა:",
    "question_rus": "Крцанисская битва состоялась:",
    "answer": "XVIII საუკუნეში",
    "options": [
      "X საუკუნეში",
      "XVIII საუკუნეში",
      "XVI საუკუნეში",
      "III საუკუნეში"
    ]
  },
  {
    "numb": 123,
    "question": "ვისთან დამარცხდა მეფე ერეკლე მეორე კრწანისის ბრძოლაში?",
    "question_rus": "С кем проиграл царь Ираклий II в битве при Крцаниси?",
    "answer": "სპარსელებთან",
    "options": [
      "რუსებთან",
      "ფრანგებთან",
      "მონღოლებთან",
      "სპარსელებთან"
    ]
  },
  {
    "numb": 124,
    "question": "რომელ წელს გაფორმდა „გეორგიევსკის ტრაქტატი“?",
    "question_rus": "В каком году был подписан «Георгиевский трактат»?",
    "answer": "1783 წელს",
    "options": [
      "1783 წელს",
      "1578 წელს",
      "1659 წელს",
      "1492 წელს"
    ]
  },
  {
    "numb": 125,
    "question": "რომელი ქვეყნის მფარველობაში შევიდა ქართლ-კახეთის სამეფო მეფე ერეკლეს მიერ „გეორგიევსკის ტრაქტატის“ ხელმოწერით?",
    "question_rus": "Под защиту какой страны попало Картл-Кахетинское царство, после того как царь Иракли подписал «Георгиевский трактат»?",
    "answer": "რუსეთის",
    "options": [
      "საფრანგეთის",
      "ინგლისის",
      "რუსეთის",
      "აშშ-ს"
    ]
  },
  {
    "numb": 126,
    "question": "რა ვალდებულებას იღებდა რუსეთის იმპერია ქართლ-კახეთის სამეფოს წინაშე „გეორგიევსკის ტრაქტატის“ მიხედვით?",
    "question_rus": "Какие обязательства Российская Империя взяла на себя в отношении Картл-Кахетинского царства по «Георгиевскому трактату»?",
    "answer": "გარეშე მტრისგან დაცვის",
    "options": [
      "ქართლ-კახეთის სამეფოს რუსეთის შემადგენლობაში შეყვანის",
      "გარეშე მტრისგან დაცვის",
      "აფხაზეთის საქართველოსთვის დაბრუნების",
      "გრანტის გამოყოფის"
    ]
  },
  {
    "numb": 127,
    "question": "სპარსეთის რომელ მმართველთან ბრძოლაში დამარცხდა მეფე ერეკლე II?",
    "question_rus": "С каким правителем Персии проиграл царь Ираклий II?",
    "answer": "აღა-მაჰმად ხანი",
    "options": [
      "თემურ ლენგი",
      "შაჰ აბასი",
      "ნადირ შაჰი",
      "აღა-მაჰმად ხანი"
    ]
  },
  {
    "numb": 128,
    "question": "ქართლ-კახეთის უკანასკნელი მეფე იყო:",
    "question_rus": "Последним царем Картли-Кахети был:",
    "answer": "გიორგი XII",
    "options": [
      "გიორგი XII",
      "თამარი",
      "ერეკლე II",
      "გიორგი სააკაძე"
    ]
  },
  {
    "numb": 129,
    "question": "რომელმა ქვეყანამ დაიპყრო საქართველო XIX საუკუნეში?",
    "question_rus": "Какая страна покорила Грузию в XIX веке?",
    "answer": "რუსეთმა",
    "options": [
      "ოსმალეთმა",
      "ჩინეთმა",
      "ირანმა",
      "რუსეთმა"
    ]
  },
  {
    "numb": 130,
    "question": "რომელ საუკუნეში დაიპყრო რუსეთმა საქართველო?",
    "question_rus": "В каком веке Россия завоевала Грузию?",
    "answer": "XIX საუკუნეში",
    "options": [
      "XI საუკუნეში",
      "XIX საუკუნეში",
      "XVII საუკუნეში",
      "XIV საუკუნეში"
    ]
  },
  {
    "numb": 131,
    "question": "რომელი დინასტიის მმართველობა დაასრულა საქართველოში რუსეთის იმპერიამ?",
    "question_rus": "Правление какой династии завершила в Грузии Российская империя?",
    "answer": "ბაგრატიონების",
    "options": [
      "ბურბონების",
      "ფეჰლევების",
      "ბაგრატიონების",
      "ტიუდორების"
    ]
  },
  {
    "numb": 132,
    "question": "ვინ იყო იმერეთის უკანასკნელი მეფე?",
    "question_rus": "Кто был последним царем Имерети?",
    "answer": "სოლომონ მეორე",
    "options": [
      "ბაგრატ მესამე",
      "სოლომონ მეორე",
      "გუბაზ პირველი",
      "თეოდოს მეორე"
    ]
  },
  {
    "numb": 133,
    "question": "XIX საუკუნეში საქართველოს ეკლესიის ავტოკეფალია გააუქმეს:",
    "question_rus": "В XIX веке автокефалия Грузинской церкви была аннулирована:",
    "answer": "რუსებმა",
    "options": [
      "რუსებმა",
      "რომის პაპმა;",
      "მონღოლებმა",
      "არაბებმა"
    ]
  },
  {
    "numb": 134,
    "question": "XIX საუკუნეში რუსეთის იმპერიაში საქართველო იყო:",
    "question_rus": "В XIX веке Грузия была в составе Российской империи:",
    "answer": "გუბერნიებისა და ოლქების სახით",
    "options": [
      "ფედერალური შტატის სახით",
      "ავტონომიის სახით",
      "გუბერნიებისა და ოლქების სახით",
      "საქართველოს სამეფოს სახით"
    ]
  },
  {
    "numb": 135,
    "question": "საქართველოში XIX საუკუნის პირველ ნახევარში ვის წინააღმდეგ მიმდინარეობდა აჯანყებები?",
    "question_rus": "В Грузии в первой половине XIX века против кого происходили восстания?",
    "answer": "რუსეთის",
    "options": [
      "ინგლისის",
      "თურქეთის;",
      "ირანის",
      "რუსეთის"
    ]
  },
  {
    "numb": 136,
    "question": "რომელ წელს გააუქმა და მიიერთა რუსეთის იმპერიამ იმერეთის სამეფო?",
    "question_rus": "В каком году Российская империя аннулировала и присоединила Имеретинское царство?",
    "answer": "1810 წელს",
    "options": [
      "1810 წელს",
      "1921 წელს",
      "არ გაუუქმებია",
      "1710 წელს"
    ]
  },
  {
    "numb": 137,
    "question": "XIX საუკუნეში სამხრეთ კავკასიისთვის (მათ შორის, საქართველოსთვის) იბრძოდნენ:",
    "question_rus": "В XIX веке на Южном Кавказе ( в том числе за Грузию) боролись:",
    "answer": "რუსეთი, თურქეთი და სპარსეთი",
    "options": [
      "გერმანია, იტალია და ესპანეთი",
      "ავღანეთი, ჩინეთი და ავსტრია-უნგრეთი;",
      "რუსეთი, თურქეთი და სპარსეთი",
      "ინგლისი, საფრანგეთი და პორტუგალია"
    ]
  },
  {
    "numb": 138,
    "question": "XIX საუკუნეში რუსეთის მიერ დანიშნულ კავკასიის პროვინციის მმართველს ერქვა:",
    "question_rus": "Правителем Кавказской губернии, которого назначила Россия в XIX веке назывался:",
    "answer": "მეფისნაცვალი",
    "options": [
      "მეფისნაცვალი",
      "კაუდილიო",
      "ბეგლარბეგი",
      "ფაშა"
    ]
  },
  {
    "numb": 139,
    "question": "რა იგეგმებოდა 1832 წელს საქართველოში?",
    "question_rus": "Что было запланировано в Грузии в 1832 году?",
    "answer": "ანტირუსული აჯანყება",
    "options": [
      "რუსეთის იმპერატორის ვიზიტი",
      "ანტირუსული აჯანყება",
      "დიდი კონცერტი",
      "ილია ჭავჭავაძის ქორწილი"
    ]
  },
  {
    "numb": 140,
    "question": "ვინ იყო მიხეილ ვორონცოვი?",
    "question_rus": "Кем был Михаил Воронцов?",
    "answer": "რუსეთის მეფისნაცვალი კავკასიაში",
    "options": [
      "ნაპოლეონ ბონაპარტეს მზარეული",
      "ინგლისელი მეკობრე და ზღვაოსანი;",
      "რუსეთის მეფისნაცვალი კავკასიაში",
      "ცნობილი ესპანელი კონკისტადორი"
    ]
  },
  {
    "numb": 141,
    "question": "ვინ გადაასახლა რუსეთმა საქართველოს ტერიტორიიდან ოსმალეთში 1864- 1878 წლებში?",
    "question_rus": "Кого переселила Россия с территории Грузии в Османскую империю в 1864-1878 годах?",
    "answer": "აფხაზები",
    "options": [
      "აფხაზები",
      "სომხები;",
      "ბერძნები",
      "ოსები"
    ]
  },
  {
    "numb": 142,
    "question": "ვისთან ბრძოლაში დაიკავა საქართველოს ისტორიული მხარეები რუსეთმა XIX საუკუნეში?",
    "question_rus": "В борьбе с кем Россия заняла исторические края Грузии в XIX веке?",
    "answer": "ოსმალეთთან",
    "options": [
      "ავღანეთთან",
      "ინგლისთან;",
      "ოსმალეთთან",
      "ავსტრიასთან"
    ]
  },
  {
    "numb": 143,
    "question": "XIX საუკუნეში სამცხე-ჯავახეთის ტერიტორიაზე რუსეთის ხელისუფლებამ ჩამოასახლა:",
    "question_rus": "В XIX веке российское правительство заселило  на территорию Самцхе-Джавахети:",
    "answer": "სომხები",
    "options": [
      "ირლანდიელები",
      "სომხები",
      "ბურები",
      "ავღანელები"
    ]
  },
  {
    "numb": 144,
    "question": "რომელ პერიოდში გამოდიან ასპარეზზე „თერგდალეულები?",
    "question_rus": "В какое время появляются «Тергдалеули»?",
    "answer": "XIX საუკუნეში",
    "options": [
      "XIX საუკუნეში",
      "XIV საუკუნეში",
      "XVII საუკუნეში",
      "XI საუკუნეში"
    ]
  },
  {
    "numb": 145,
    "question": "ვინ იყო „მესამე დასის“ ლიდერი?",
    "question_rus": "Кто был лидером «Третьей группы»?",
    "answer": "ნოე ჟორდანია",
    "options": [
      "მიხეილ ვორონცოვი",
      "იოსებ სტალინი",
      "ედუარდ შევარდნაძე",
      "ნოე ჟორდანია"
    ]
  },
  {
    "numb": 146,
    "question": "ვის ეკუთვნის სიტყვები: „მამული, ენა, სარწმუნოება“?",
    "question_rus": "Кому принадлежат слова: «земля, язык, религия»?",
    "answer": "ილია ჭავჭავაძეს",
    "options": [
      "ერეკლე მეორეს",
      "გიორგი სააკაძეს",
      "ილია ჭავჭავაძეს",
      "ზვიად გამსახურდიას"
    ]
  },
  {
    "numb": 147,
    "question": "ვინ იყო ,თერგდალეულთა, ლიდერი?",
    "question_rus": "Кто был лидером Тергдалеулеби?",
    "answer": "ილია ჭავჭავაძე",
    "options": [
      "ილია ჭავჭავაძე",
      "ვასილ მჟავანაძე",
      "სოლომონ დოდაშვილი",
      "სოლომონ ლიონიძე"
    ]
  },
  {
    "numb": 148,
    "question": "რომელ საუკუნეში შეიქმნა „ქართველთა შორის წერა-კითხვის გამავრცელებელი საზოგადოება“?",
    "question_rus": "В каком веке было создано «Общество распространения грамотности среди грузин»?",
    "answer": "XIX საუკუნეში",
    "options": [
      "V საუკუნეში",
      "XIX საუკუნეში;",
      "XV საუკუნეში",
      "X საუკუნეში"
    ]
  },
  {
    "numb": 149,
    "question": "ჩამოთვლილთაგან განათლების სფეროში მოღვაწეობდა:",
    "question_rus": "Среди перечисленных он работал в сфере образования:",
    "answer": "იაკობ გოგებაშვილი",
    "options": [
      "იოანე მარუშისძე",
      "ლავრენტი ბერია",
      "იაკობ გოგებაშვილი",
      "გიორგი სააკაძე"
    ]
  },
  {
    "numb": 150,
    "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი იყო პოეტი?",
    "question_rus": "Кто из перечисленных был поэтом?",
    "answer": "აკაკი წერეთელი",
    "options": [
      "გიორგი ჭყონდიდელი",
      "აკაკი წერეთელი",
      "ვახუშტი ბატონიშვილი",
      "ზაქარია მხარგრძელი"
    ]
  },
  {
    "numb": 151,
    "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი მოკლეს?",
    "question_rus": "Кто из перечисленных был убит?",
    "answer": "ილია ჭავჭავაძე",
    "options": [
      "ილია ჭავჭავაძე",
      "შოთა რუსთაველი",
      "სულხან-საბა ორბელიანი",
      "მეფე ბაგრატ III"
    ]
  },
  {
    "numb": 152,
    "question": "რომელ საუკუნეში მოკლეს ილია ჭავჭავაძე?",
    "question_rus": "В каком веке был убит Илья Чавчавадзе?",
    "answer": "XX საუკუნეში",
    "options": [
      "XII საუკუნეში",
      "XV საუკუნეში",
      "XX საუკუნეში",
      "XVIII საუკუნეში"
    ]
  },
  {
    "numb": 153,
    "question": "რომელ გაზეთს გამოსცემდა ილია ჭავჭავაძე?",
    "question_rus": "Какую газету издавал Илья Чавчавадзе?",
    "answer": "ივერიას",
    "options": [
      "ივერიას",
      "კომუნისტს",
      "ჯორჯიან ნიუსს",
      "პრავდას"
    ]
  },
  {
    "numb": 154,
    "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი არ ყოფილა „თერგდალეული“?",
    "question_rus": "Кто из перечисленных не был «Тергдалеули»?",
    "answer": "გიორგი ჭყონდიდელი",
    "options": [
      "ილია ჭავჭავაძე",
      "ნიკო ნიკოლაძე",
      "აკაკი წერეთელი",
      "გიორგი ჭყონდიდელი"
    ]
  },
  {
    "numb": 155,
    "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი შეეწირა რუსულ მმართველობას საქართველოში?",
    "question_rus": "Кто из перечисленных был принесен в жертву из-за российского правления в Грузии?",
    "answer": "დიმიტრი ყიფიანი",
    "options": [
      "დავით ულუ",
      "დიმიტრი ყიფიანი",
      "მაია წყნეთელი",
      "სიმონ I"
    ]
  },
  {
    "numb": 156,
    "question": "რომელი პოლიტიკური პარტიის ლიდერი იყო არჩილ ჯორჯაძე?",
    "question_rus": "Лидером какой политической партии был Арчил Джорджадзе?",
    "answer": "სოციალისტ-ფედერალისტთა პარტიის",
    "options": [
      "მოქალაქეთა კავშირის",
      "აღორძინების",
      "ნაციონალური მოძრაობის",
      "სოციალისტ-ფედერალისტთა პარტიის"
    ]
  },
  {
    "numb": 157,
    "question": "რა მოხდა ქართული ეკლესიის ისტორიაში 1917 წელს?",
    "question_rus": "Что произошло в истории Грузинской церкви в 1917 году?",
    "answer": "აღდგა ავტოკეფალია",
    "options": [
      "არაფერი არ მომხდარა",
      "აღინიშნა პატრიარქის აღსაყდრების 40 წლისთავი",
      "გაუქმდა ავტოკეფალია",
      "აღდგა ავტოკეფალია"
    ]
  },
  {
    "numb": 158,
    "question": "ვინ აირჩიეს საქართველოს კათალიკოს-პატრიარქად 1917 წელს?",
    "question_rus": "Кто был избран Католикосом-Патриархом Грузии в 1917 году?",
    "answer": "კირიონი",
    "options": [
      "კირიონი",
      "დავით გარეჯელი",
      "შალვა ახალციხელი",
      "ლეონტი მროველი"
    ]
  },
  {
    "numb": 159,
    "question": "საქართველომ დამოუკიდებლობა მოიპოვა:",
    "question_rus": "Грузия обрела независимость:",
    "answer": "1918 წელს",
    "options": [
      "1801 წელს",
      "1918 წელს",
      "1863 წელს",
      "1953 წელს"
    ]
  },
  {
    "numb": 160,
    "question": "1918 წელს საქართველომ დამოუკიდებლობა მოიპოვა:",
    "question_rus": "В 1918 году Грузия обрела независимость:",
    "answer": "გერმანიის დამხარებით",
    "options": [
      "იაპონიის დახმარებით",
      "ჩინეთის დახმარებით",
      "რუსეთის დახმარებით",
      "გერმანიის დამხარებით"
    ]
  },
  {
    "numb": 161,
    "question": "ვინ იყო დამოუკიდებელი საქართველოს მთავრობის პირველი თავმჯდომარე?",
    "question_rus": "Кто был первым председателем правительства независимой Грузии?",
    "answer": "ნოე რამიშვილი",
    "options": [
      "ნოე რამიშვილი",
      "სოლომონ დოდაშვილი",
      "არჩილ ჯორჯაძე",
      "ლავრენტი ბერია"
    ]
  },
  {
    "numb": 162,
    "question": "1918-1921 წლებში საქართველოს დემოკრატიული რესპუბლიკის მთავრობის მეორე თავმჯდომარე იყო:",
    "question_rus": "В 1918-1921 годах вторым председателем правительства Демократической Республики Грузии был:",
    "answer": "ნოე ჟორდანია",
    "options": [
      "ივანე ჯავახიშვილი",
      "იოსებ სტალინი",
      "ილია ჭავჭავაძე",
      "ნოე ჟორდანია"
    ]
  },
  {
    "numb": 163,
    "question": "რა ერქვა 1918-1921 წლებში მთავრობის მიერ გამოშვებულ ფულად ნიშანს?",
    "question_rus": "Как называлась валюта, выпущенная правительством в 1918-1921 гг.?",
    "answer": "ბონი",
    "options": [
      "დოლარი",
      "ფუნტი",
      "ბონი",
      "ფრანკი"
    ]
  },
  {
    "numb": 164,
    "question": "1919-1920 წელბში რომელი ქვეყნის წარმომადგენელი იყო ოლივერ უორდროპი სამხრეთ კავკასიაში?",
    "question_rus": "Какую страну на Южном Кавказе в 1919-1920 годах представлял Оливер Уордроп?",
    "answer": "დიდი ბრიტანეთის",
    "options": [
      "იაპონიის",
      "დიდი ბრიტანეთის;",
      "არგენტინის",
      "რუსეთის"
    ]
  },
  {
    "numb": 165,
    "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელია თბილისის უნივერსიტეტის დამაარსებელი 1918 წელს?",
    "question_rus": "Кто из перечисленных был основателем Тбилисского университета в 1918 году?",
    "answer": "ივანე ჯავახიშვილი",
    "options": [
      "ივანე ჯავახიშვილი",
      "იაკობ გოგებაშვილი;",
      "ვახტანგ VI",
      "გრიგოლ ორბელიანი"
    ]
  },
  {
    "numb": 166,
    "question": "რომელი ქვეყნის ბატონობისგან გათავისუფლდა საქართველო 1918 წელს?",
    "question_rus": "От господства какой страны была освобождена Грузия в 1918 году?",
    "answer": "რუსეთისგან",
    "options": [
      "აშშ-გან",
      "იაპონიისგან;",
      "გერმანიისგან",
      "რუსეთისგან"
    ]
  },
  {
    "numb": 167,
    "question": "რომელ წელს განხორციელდა საქართველოს ოკუპაცია?",
    "question_rus": "В каком году была осуществлена оккупация Грузии?",
    "answer": "1921 წელს",
    "options": [
      "1712 წელს",
      "1783 წელს",
      "1921 წელს",
      "1878 წელს"
    ]
  },
  {
    "numb": 168,
    "question": "1921 წელს საქართველოს ოკუპაცია განახორციელა:",
    "question_rus": "В 1921 году оккупацию Грузии осуществили:",
    "answer": "საბჭოთა რუსეთმა",
    "options": [
      "საბჭოთა რუსეთმა",
      "იაპონიამ",
      "იტალიამ",
      "გერმანიამ"
    ]
  },
  {
    "numb": 169,
    "question": "რომელი ორგანიზაციის წევრი ვერ გახდა საქართველო 1920 წელს?",
    "question_rus": "Членом какой организации Грузия не стала в 1920 году?",
    "answer": "ერთა ლიგის",
    "options": [
      "გაეროს",
      "ერთა ლიგის;",
      "ნატოს",
      "ეუთოს"
    ]
  },
  {
    "numb": 170,
    "question": "1919 წელს რომელმა ქვეყანამ აღიარა ოფიციალურად საქართველოს დემოკრატიული რესპუბლიკის დამოუკიდებლობა პირველმა?",
    "question_rus": "В 1919 году какая страна официально признала независимость Демократической Республики Грузии?",
    "answer": "არგენტინამ",
    "options": [
      "პაკისტანმა",
      "საბჭოთა რუსეთმა",
      "ჩრდილოეთმა კორეამ",
      "არგენტინამ"
    ]
  },
  {
    "numb": 171,
    "question": "1921 წელს საქართველოს ოკუპაციას ხელმძღვანელობდა:",
    "question_rus": "Оккупацией Грузии в 1921 году руководил:",
    "answer": "იოსებ სტალინი",
    "options": [
      "იოსებ სტალინი",
      "ვილჰემლ II",
      "ვუდრო ვილსონი",
      "მაო ძედუნი"
    ]
  },
  {
    "numb": 172,
    "question": "1921 წელს რუსეთის ჯარის გარდა კიდევ ვისთან უხდებოდა ბრძოლა საქართველოს?",
    "question_rus": "С кем еще, кроме российской армии, приходилось воевать Грузии в 1921 году?",
    "answer": "თურქებთან",
    "options": [
      "ინგლისელებთან",
      "ავღანელებთან;",
      "ინდოელებთან",
      "თურქებთან"
    ]
  },
  {
    "numb": 173,
    "question": "რომელი სახელმწიფოს შემადგენლობაში აღმოჩნდა საქართველო 1922 წელს?",
    "question_rus": "В составе какого государства оказалась Грузия в 1922 году?",
    "answer": "საბჭოთა კავშირის",
    "options": [
      "საბჭოთა კავშირის",
      "აშშ-ის",
      "დიდი ბრიტანეთის თანამეგობრობის",
      "ესპანეთის"
    ]
  },
  {
    "numb": 174,
    "question": "1921 წელს რომელ ქვეყანაში წავიდა ემიგრაციაში საქართველოს დემოკრატიული რესპუბლიკის მთავრობა?",
    "question_rus": "В какую страну в 1921 году эмигрировало правительство Демократической Республики Грузии?",
    "answer": "საფრანგეთში",
    "options": [
      "მექსიკაში",
      "საფრანგეთში",
      "არგენტინაში",
      "სამხრეთ აფრიკაში"
    ]
  },
  {
    "numb": 175,
    "question": "XX საუკუნის 20-იან წლებში ანტისაბჭოთა აჯანყების ერთ-ერთი მეთაური იყო:",
    "question_rus": "Одним из командиров антисоветского восстания 20-го века был:",
    "answer": "ქაქუცა ჩოლოყაშვილი",
    "options": [
      "ქაქუცა ჩოლოყაშვილი",
      "გრიგოლ ორბელიანი",
      "გიორგი სააკაძე",
      "კონსტანტინე ლესელიძე"
    ]
  },
  {
    "numb": 176,
    "question": "რომელ წელს მოხდა საქართველოში ანტისაბჭოთა აჯანყება?",
    "question_rus": "В каком году в Грузии произошло антисоветское восстание?",
    "answer": "1924 წელს",
    "options": [
      "1795 წელს",
      "1856 წელს;",
      "1989 წელს",
      "1924 წელს"
    ]
  },
  {
    "numb": 177,
    "question": "რომელ წელს მიმდინარეობდა რეპრესიების მთავარი ტალღა საბჭოთა კავშირში (მათ შორის, საქართველოში)?",
    "question_rus": "В каком году была основная волна репрессий в Советском Союзе ( в том числе в Грузии) ?",
    "answer": "1937 წელს",
    "options": [
      "1795 წელს",
      "1937 წელს",
      "877 წელს",
      "1980 წელს"
    ]
  },
  {
    "numb": 178,
    "question": "1924 წლის აჯანყების ერთ-ერთი ლიდერი იყო:",
    "question_rus": "Одним из лидеров восстания 1924 года был?",
    "answer": "ქაქუცა ჩოლოყაშვილი",
    "options": [
      "ქაქუცა ჩოლოყაშვილი",
      "ნიკოლოზ ბარათაშვილი",
      "სერგო ორჯონიკიძე",
      "ილია ჭავჭავაძე"
    ]
  },
  {
    "numb": 179,
    "question": "რომელი ქვეყნის წინააღმდეგ იყო მიმართული 1924 წლის აჯანყება?",
    "question_rus": "Против какой страны были направлены восстания 1924 года?",
    "answer": "საბჭოთა კავშირის",
    "options": [
      "ინგლისის",
      "იაპონიის",
      "საბჭოთა კავშირის",
      "იტალიის"
    ]
  },
  {
    "numb": 180,
    "question": "მეორე მსოფლიო ომის დროს ქართველების უმრავლესობა იბრძოდა:",
    "question_rus": "Большинство грузин воевали во время Второй мировой войны:",
    "answer": "საბჭოთა კავშირის მხარეს",
    "options": [
      "იაპონიის მხარეს",
      "საბჭოთა კავშირის მხარეს",
      "გერმანიის მხარეს",
      "პოლონეთის მხარეს"
    ]
  },
  {
    "numb": 181,
    "question": "XX საუკუნის 30-იან წლებში საქართველოში მიმდინარე საბჭოთა რეპრესიებს სათავეში ედგა:",
    "question_rus": "В 30-х годах XX века советские репрессии в Грузии возглавлял:",
    "answer": "ლავრენტი ბერია",
    "options": [
      "ლავრენტი ბერია",
      "ლევ ტროცკი",
      "ბუდუ მდივანი",
      "ედუარდ შევარდნაძე"
    ]
  },
  {
    "numb": 182,
    "question": "1956 წელს ვისი კულტის დასაცავად მიმდინარეობდა გამოსვლები თბილისში?",
    "question_rus": "В 1956 году, чей культ защищали и проводили выступления в Тбилиси?",
    "answer": "იოსებ სტალინის",
    "options": [
      "ვლადიმერ ლენინის",
      "მაო ძედუნის",
      "მაჰათმა განდის",
      "იოსებ სტალინის"
    ]
  },
  {
    "numb": 183,
    "question": "როდის მოხდა საქართველოში მშვიდობიანი მიტინგის დარბევა, რომელსაც მსხვერპლი მოჰყვა?",
    "question_rus": "Когда состоялась мирная демонстрация в Грузии, которая привела к жертвам?",
    "answer": "1989 წლის 9 აპრილს",
    "options": [
      "1801 წლის 12 სექტემბერს",
      "1905 წლის 5 იანვარს",
      "1989 წლის 9 აპრილს",
      "1944 წლის 27 იანვარს"
    ]
  },
  {
    "numb": 184,
    "question": "1989 წლის 9 აპრილს რომელი ქვეყნის სამხედრო ნაწილებმა დაარბიეს მშვიდობიანი მიტინგი თბილისში?",
    "question_rus": "9 апреля 1989 года какие воинские части разогнали мирную демонстрацию в Тбилиси?",
    "answer": "საბჭოთა კავშირის",
    "options": [
      "ჩინეთის",
      "საბჭოთა კავშირის",
      "აშშ-ის",
      "ირანის"
    ]
  },
  {
    "numb": 185,
    "question": "1991 წლის 31 მარტის რეფერენდუმის მიხედვით, საქართველოს მოსახლეობის უმრავლესობამ:",
    "question_rus": "По данным референдума от 31 марта 1991 года, большинство населения:",
    "answer": "მხარი დაუჭირა საქართველოს დამოუკიდებლობას",
    "options": [
      "მხარი დაუჭირა საქართველოს დამოუკიდებლობას",
      "მხარი დაუჭირა საბჭოთა კავშირში საქართველოს დარჩენას",
      "მხარი დაუჭირა სამხრეთ კავკასიის ფედერაციის შექმნას",
      "მხარი დაუჭირა საქართველოს ნატოსა და ევროკავშირში გაწევრიანებას"
    ]
  },
  {
    "numb": 186,
    "question": "საქართველოს პირველი პრეზიდენტი იყო:",
    "question_rus": "Первым президентом Грузии был:",
    "answer": "ზვიად გამსახურდია",
    "options": [
      "ილია ჭავჭავაძე",
      "ზვიად გამსახურდია",
      "დიმიტრი ყიფიანი",
      "მიხეილ სააკაშვილი"
    ]
  },
  {
    "numb": 187,
    "question": "რომელ წელს აღდგა საქართველოს დამოუკიდებლობა?",
    "question_rus": "В каком году была восстановлена независимость Грузии?",
    "answer": "1991 წელს",
    "options": [
      "1863 წელს",
      "1909 წელს",
      "1991 წელს",
      "1950 წელს"
    ]
  },
  {
    "numb": 188,
    "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი მათგანის ხელისუფლება დაამხეს ძალის გამოყენებით?",
    "question_rus": "Какая из перечисленных властей была свергнута силой?",
    "answer": "ზვიად გამსახურდიას",
    "options": [
      "ზვიად გამსახურდიას",
      "გიორგი მაზნიაშვილის",
      "ვასილ მჟავანაძის",
      "ალექსანდრე ორბელიანის"
    ]
  },
  {
    "numb": 189,
    "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი მათგანი იბრძოდა საქართველოს დამოუკიდებლობისათვის?",
    "question_rus": "Кто из перечисленных боролся за независимость Грузии?",
    "answer": "მერაბ კოსტავა",
    "options": [
      "სერგო ორჯონიკიძე",
      "მერაბ კოსტავა",
      "ფილიპე მახარაძე",
      "შადიმან ბარათაშვილი"
    ]
  },
  {
    "numb": 190,
    "question": "რომელი სახელმწიფოს დაშლის შემდეგ მოიპოვა საქართველომ დამოუკიდებლობა 1991 წელს?",
    "question_rus": "После распада какого государства Грузия получила независимость в 1991 году?",
    "answer": "საბჭოთა კავშირის",
    "options": [
      "ბრიტანეთის იმპერიის",
      "ჩეხოსლოვაკიის",
      "იუგოსლავიის",
      "საბჭოთა კავშირის"
    ]
  },
  {
    "numb": 191,
    "question": "რომელი ქვეყანა ეხმარებოდა აფხაზ და ოს სეპარატისტებს საქართველოს წინააღმდეგ ომში?",
    "question_rus": "Какая страна помогала абхазским и осетинским сепаратистам в войне против Грузии?",
    "answer": "რუსეთი",
    "options": [
      "რუსეთი",
      "ვენესუელა;",
      "ჩინეთი",
      "პაკისტანი"
    ]
  },
  {
    "numb": 192,
    "question": "საქართველოს მეორე პრეზიდენტი იყო:",
    "question_rus": "Вторым президентом Грузии был:",
    "answer": "ედუარდ შევარდნაძე",
    "options": [
      "აკაკი წერეთელი",
      "ნიკო ნიკოლაძე",
      "ედუარდ შევარდნაძე",
      "ლავრენტი ბერია"
    ]
  },
  {
    "numb": 193,
    "question": "რომელი ორგანიზაციის წევრი გახდა საქართველო 1999 წელს?",
    "question_rus": "Членом какой организация стала  Грузия в 1999 году?",
    "answer": "ევროსაბჭოს",
    "options": [
      "ევრაზიული კავშირის",
      "ევროსაბჭოს",
      "არაბული ლიგის",
      "დიდი ბრიტანეთის თანამეგობრობის"
    ]
  },
  {
    "numb": 194,
    "question": "1992 წელს საქართველო გახდა:",
    "question_rus": "Грузия стала  в 1992 году:",
    "answer": "გაეროს წევრი",
    "options": [
      "ევროკავშირის წევრი",
      "არაბული ლიგის წევრი",
      "მერკოსურის წევრი",
      "გაეროს წევრი"
    ]
  },
  {
    "numb": 195,
    "question": "რომელ წელს მოხდა „ვარდების რევოლუცია“ საქართველოში?",
    "question_rus": "В каком году в Грузии произошла 'Революция роз'?",
    "answer": "2003 წელს",
    "options": [
      "2003 წელს",
      "1960 წელს",
      "1987 წელს",
      "1925 წელს"
    ]
  },
  {
    "numb": 196,
    "question": "ვინ იყო საქართველოს მესამე პრეზიდენტი?",
    "question_rus": "Кто был третьим президентом Грузии?",
    "answer": "მიხეილ სააკაშვილი",
    "options": [
      "მემედ აბაშიძე",
      "ავლიპ ზურაბაშვილი",
      "ტიციან ტაბიძე",
      "მიხეილ სააკაშვილი"
    ]
  },
  {
    "numb": 197,
    "question": "ვარდების რევოლუციის“ შემდეგ საქართველოს ხელისუფლების სათავეში მოვიდა:",
    "question_rus": "После Революции роз правительство Грузии возглавил:",
    "answer": "მიხეილ სააკაშვილი",
    "options": [
      "რეზო ამაშუკელი",
      "ასლან აბაშიძე",
      "მიხეილ სააკაშვილი",
      "ჯაბა იოსელიანი"
    ]
  },
  {
    "numb": 198,
    "question": "რომელ წელს მოხდა საქართველო-რუსეთის ომი?",
    "question_rus": "В каком году произошла грузино-российская война?",
    "answer": "2008 წელს",
    "options": [
      "1913 წელს",
      "2008 წელს",
      "1984 წელს",
      "1939 წელს"
    ]
  },
  {
    "numb": 199,
    "question": "დღეს რომელი სახელმწიფოს მიერაა საქართველოს ტერიტორიის 20% ოკუპირებული?",
    "question_rus": "Сегодня 20% территории Грузии оккупированы каким государством?",
    "answer": "რუსეთის",
    "options": [
      "ისრაელის",
      "ჩინეთის;",
      "იაპონიის",
      "რუსეთის"
    ]
  },
  {
    "numb": 200,
    "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი სახელმწიფოა საქართველოს სტრატეგიული პარტნიორი?",
    "question_rus": "Какой из перечисленных государств является стратегическим партнером Грузии?",
    "answer": "აშშ",
    "options": [
      "აშშ",
      "სამხრეთი კორეა;",
      "სამხრეთი აფრიკა",
      "ბრაზილია"
    ]
  },
  {
    "numb": 201,
    "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი სახელმწიფო არ აღიარებს საქართველოს ოკუპირებული ტერიტორიების, აფხაზეთისა და ცხინვალის რეგიონის, დამოუკიდებლობას?",
    "question_rus": "Какое из этих государств не признает независимость Грузинских оккупированных территорий Абхазии и Цхинвальского региона?",
    "answer": "ლიეტუვა",
    "options": [
      "ნიკარაგუა",
      "ნაურუ",
      "ლიეტუვა",
      "ვენესუელა"
    ]
  },
  {
    "numb": 202,
    "question": "ჩამოთვლილ სახელმწიფო მეთაურთაგან რომელს მიენიჭა საქართველოს ეროვნული გმირის წოდება?",
    "question_rus": "Кому из перечисленных глав государств было присвоено звание национального героя Грузии?",
    "answer": "ლეხ კაჩინსკის",
    "options": [
      "იოსებ სტალინს",
      "ლეხ კაჩინსკის",
      "ვლადიმერ პუტინს",
      "უგო ჩავესს"
    ]
  }
];